%# -*- coding: utf-8-unix -*-
\chapter{用户参与行为的时空建模}
\label{chap:engbehave}

前面的章节中，我们分别从个体和群体尺度，研究了人类在物理空间的移动行为。随着当今
移动通信技术的飞速发展，人们对移动应用和服务的依赖性普遍增强，网络空间成为丰富人
们日常生活的一个重要维度。随着场景的变化，人们利用网络服务进行交友、订餐、获取资
讯等多种活动，并通过移动网络流量记录了下来。这样的行为数据和移动行为类似，从时空
角度记录了个人的使用习惯、兴趣偏好、行为模式等，但其揭示的一些人类时空行为特征，
是纯粹的移动行为研究中所缺失的。这些活动有时伴随着物理空间的位置转移发生，有时是
用户停留在某个地点时产生的；其表现出来的时空行为模式随着使用不同的硬件设备、不同
的网络状况也有所差异。

本章节将人类时空行为分析从物理空间拓展到网络空间，利用移动网络数据，对大规模的用
户参与行为进行了量化分析和建模研究。这里\emph{用户参与行为指使用移动网络服务的行
  为，是人类在时间和网络空间维度表现出来的行为特征}。在从移动流量中识别出用户参与
行为的基础上，我们首先从行为学角度，提出一组量化分析用户参与行为的指标，研究了参
与行为和场景因素，如网络状况、物理位置、使用时间、硬件平台等的关联关系，并利用结
构化分析的方法，对各因素之间的相互影响进行了研究。然后基于得到的参与行为模式和量
化分析结果，我们将用户的参与行为轨迹抽象成多观测的时间序列，利用隐马尔可夫过程对
行为序列进行建模，并从模型角度对显著的群体参与行为特征进行了研究。这些研究方法和
成果在多个新兴的科学研究领域（如移动网络新型协议开发、用户体验测量和优化等）有着
重要的借鉴和应用价值。

\section{用户参与行为研究介绍}

在以人为中心的技术和服务模型中，用户体验（UX）是一个重要的考量方面。从用户角度来
看，一个成功的人机交互服务设计，不仅能够激发人们即刻的使用兴趣，而且能够让人们保
持较为持久的黏着度。但是，随着产品或服务推向市场，最初的设计者和生产者难以及时获
得珍贵的用户体验信息，从而将反馈改进到下一次的设计当中。

近年来，移动设备和应用的普及，为普适计算\supercite{febretti_usability_2009}和行为
科学\supercite{trestian_measuring_2009}研究提供了新的途径。借助于大范围和多样化的
用户行为数据，研究人员能够便捷地从网络流量当中``感知''人们使用行为的变化。在最初
的市场策略研究领域，\emph{参与行为}的概念被提
出\supercite{wang_advertising_2006}来衡量新策略使用后的市场反应效
果。O'Brian等\supercite{obrien_what_2008}将参与行为的概念引入到Web测量中，并提出
基于时间阶段的参与行为框架，对一般的人机交互行为进行描述。另一方
面，Attfield等\supercite{attfield_towards_2011}从特性角度（如持久度）将参与行为分
解成不同的描述维度，并在每个维度上将理论描述和实际观测指标联系在一起。

虽然上述两种理论框架具有较强的描述能力，但是对于移动网络参与行为的分析仍具有一定
的局限性，主要表现在三个方面：1）无论从时间还是特性角度，两个框架均未从时空结构上
对用户参与行为进行研究，而时空结构是挖掘用户行为模式的重要依据之一。2）未考虑场景
因素对参与行为的影响；在移动网络中，场景因素从多个方面影响着用户的参与行为，如时
段因素\supercite{gember_obtaining_2012}，应用类
型\supercite{trestian_measuring_2009}，地理位
置\supercite{afanasyev_analysis_2008}，以及公共事
件\supercite{gong_trajectory_2013}等。3）缺少参与行为量化指标之间的关联关系挖掘；
定量的关联关系分析有助于开发优化用户体验的策略配置，如流媒体社区对提高观影粘度的
研究\supercite{balachandran_developing_2013, ickin_factors_2012,
  shafiq_understanding_2014}，但是在移动网络中依然缺少大规模和系统化的研究工作。

针对已有框架中的不足，本文采用被动感知的方法对移动网络的参与行为进行研究。具体而
言，我们的用户参与行为定义为：\emph{用户在特定场景和应用质量情况下，所表现出来的
  与网络服务交互及参与的总体观测行为}。 和主动测量的方法相比，被动测量不需要通过
采访或调查问卷\supercite{obrien_what_2008}的方式，因而克服了个体的主管偏见或低样
本数带来的实验偏差。我们的研究对参与行为进行量化测量，从而补充了上述理论框架的不
足。但是，客观的被动测量受到了现实因素的影响，例如不同的网络接入选择导致行为数据
不完整。为了在较为完整的行为数据上验证我们的方法，我们采用来源于同一网络类型、持
续较长观测时间的WiFi数据集（\ref{sec:dq:datasets}节）。由于我们的目标网络对注册者
免费开放，因此保证了其在用户的候选接入方法中具有较高的优先级。

%% modelling framework.
\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{chap5/framework-unity.eps}
  \bicaption[fig:framework]{移动网络用户参与行为建模及量化分析框架}{移动网络用户
    参与行为建模及量化分析框架}{Fig}{Illustration of user engaging behaviour in
    mobile networks and analysis framework.}
\end{figure}

移动网络流量的用户行为模型是进行参与行为分析的基础。从流量角度来看，用户的时空行
为信息隐藏在不同的协议层\supercite{mah_empirical_1997, choi_behavioral_1999,
  ihm_towards_2011}和应用特征当中，本文中我们提出了$\mathcal{AID}$算法，对网络空
间中的用户行为进行识别。图\ref{fig:framework}A展示了一个多维度的参与行为分析框架，
分别从时间、物理空间、网络空间三个维度对用户参与行为进行了记录。在网络维度
上，$\mathcal{AID}$算法识别出带有语义信息（如应用名称和类型）的用户操作行为；在物
理空间维度上，将用户的参与行为与网络接入点进行了关联；在时间维度上，我们记录了每
次操作的时间戳，并基于时间阈值的方法识别出不同的参与会话。
图\ref{fig:framework}B展示了从应用质量（Quality of Applications, QoA）角度对用户
操作进行客观测量的过程。从网络角度观察，用户的单次动作（Activity）由若干网络实体
（Entity）组成，因此我们分别从动作和实体粒度上对QoA性能进行了量化。
图\ref{fig:framework}C以鸟瞰图的方式给出了本文研究用户参与行为的量化和分析框架。
我们分别从应用质量、参与行为、以及场景因素角度，对个体的参与行为进行了量化测量，
并利用结构相关分析的方法，对各因素的相互作用进行了研究。最后，在考虑参与会话之间
的时间约束的前提下，对多观测的参与时间序列进行了建模研究，分别从个体和群体角度对
参与行为的模式进行了挖掘。

\section{移动流量中的用户参与行为识别} \label{chp:dq:mobiletrafficmodel}

从移动流量角度观察用户行为，对评估用户体验、个性化服务推荐等起着重要的作用。由于
接近网络底层，用户的时空行为信息隐藏在不同的协议层和应用特征当中，因此需要建立合
理、准确的移动流量行为模型。

在移动应用兴起以前，传统的Web流量描述主要采用网页浏览模
型\supercite{mah_empirical_1997, choi_behavioral_1999, ihm_towards_2011}；在这类
模型中，网页是内容组织的基本单元。通常网页建立在文本框架（HTML，XHTML或XML）上，
页面包含若干内嵌的网页元素，如图片、视频、以及其他网页。当用户点击网页链接是，浏
览器首先请求网页框架，然后解析、请求其他内嵌元素，最终通过软件协议栈发出网络数据
包（Network packets），这种引用关系（Referrence）如
图\ref{fig:aid-traffic-model}A所示。因此Web流量的行为模
型\supercite{choi_behavioral_1999, ihm_towards_2011}，通过反向解析这种引用关系获
得用户点击网页的动作序列。这类模型的代表性算法
是Ihm等\supercite{ihm_towards_2011}提出的StreamStructure算法，其识别精度达
到90\%以上，较以往算法提高20\%$\sim$40\%。但该算法除了依赖元素引用关系外，还需要
通过页面的Google分析标识对网页结束点进行判断，而这在许多网络场景下都受到限制。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\textwidth]{chap5/aid-traffic-model.pdf}
 \bicaption[fig:aid-traffic-model]{传统Web流量模型和新型移动HTTP流量模型对比}
 {传统Web流量模型(A)和新型移动HTTP流量模型(B)对比} {Fig}{The model comparison
   between traditional web traffic and mobile HTTP traffic.}
\end{figure}

和传统Web流量相比，移动网络流量有两个方面的特征：一是现代的移动操作系统（
如Android，iOS等）拥有丰富的本地化应用\footnote{本地化应用（即Native Apps）通常
  由第三方组织进行开发、并以软件包的形式在移动操作系统上进行安装使用。}，这类应
用采用更加灵活的RESTful接口代替网页形式，从而使网络角度的用户行为边界变得模糊。
二是出于应用架构灵活和安全性考虑，传统模型中的引用关系在移动HTTP流量中比例大幅减
少，如CLICK数据集中70\%和WIFI-T中63\%的HTTP记录中没有Referer字段。因此移动网络需
要一种新型的流量模型来捕捉用户行为。

如图\ref{fig:aid-traffic-model}B所示，我们从用户行为逻辑角度提出了移动网络流量模
型。通常，用户在移动应用上的点击行为会出发多个网络请求，如音乐播放会触发音频、歌
词和图片等关联请求。这些请求虽然没有显示的引用关系，但是在逻辑上是关联在一起的。
基于此我们提出了用户动作实体模型（即Activity-Entity Model, AEM），其中动作表示用
户主动的点击操作，记作$A$，实体表示动作出发的网络对象请求，记作$E$，且$E \in A$，
则用户在一段时间内的连续行为表示为$\{A_t\}_{T_l,T_h}, T_l \leq t \leq T_h$。从一
般性上来讲，这样的表示对传统Web流量同样适用。新模型的核心是从逻辑角度、而不是引用
角度表示实体之间的关系。在本研究中考虑了以下四种逻辑关系：1）Parallel关系（$E_i
|| E_j$），即不同实体是相互独立的，因此二者可以独立被触发请求，如页面内的不同图
片；2）Conjunction关系（$E_i \land E_j$），即实体间是彼此依赖的，需要同时请求成功
才能进行下一动作，如视频及其声音文件；3）Serial（$E_i \to E_j$），即其中一个实体
依赖于另一个实体的完成，且二者组合起来实现一个动作的完成，如用户访问受限内容需要
首先完成身份验证的动作；4）Relayed（$E_i \mapsto E_j$），即一个实体通过代替前一个
实体完成一个共同的动作，如HTTP流媒体中的数据块请求。在这四种逻辑关系
中，Parallel和Serial表示动作之间较松散的关联，而Conjunction和Relayed表示动作之间
较强的关联关系。

基于这样的行为模型，我们提出了用户网络参与行为的识别算法（$\mathcal{AID}$），如算
法\ref{alg:aid}所示。该算法的核心思想是充分利用实体之间的逻辑关系\footnote{本研究
  中实体之间的逻辑关系通过静态规则的方法加入到算法中，如Serial关系存在于URL中包
  含`auth'，`login'等词的授权实体和紧邻访问的受限内容实体之间。}，包括传统模型中
的时间约束和引用关系，构建网络实体树，然后利用时间约束将实体树分割成不同的子树，
每个子树表示一次独立的用户点击行为。在移除背景流量（如广告、统计等）以后，算法输
入为按时间排列的实体序，且实体序有同一用户使用同一应用的过程中产生。其中参
数$\tau_{i,j}$和$\tau_L$分别表示实体之间和动作之间的空闲时间。由算
法\ref{alg:aid}的性能评估可以看出，实体之间的逻辑关系在重连阶段，较时间约束和引用
关系起到了主导作用。

% AID algorithm
\begin{algorithm}[!t]
  \small
  \caption{用户网络参与行为的识别算法$\mathcal{AID}$}
  \label{alg:aid}
  \begin{algorithmic}
    \STATE \textbf{Input:} 给定\{用户, 应用类型\}对, 按时间排序的实体序
    列$\mathbf{E}$和动作时间间隔阈值$\tau_L$；

    \STATE \textbf{Output:} 识别出无重叠的实体簇，每个簇表示一个用户行为动作；

    \FORALL{$E_i \in \mathbf{E}$}

    \STATE \textbf{关联}: 通过关系库匹配获得两个实体$E_{i-1}$和$E_i$之间的逻辑关
    系$LR(i-1, i)$；

    \STATE
    \textbf{匹配}:当$LR(i-1, i) \in \{\parallel, \land, \rightarrow, \mapsto
    \}$，且$\tau_{i-1,i}
    \leq 2\tau_L$时，将实体$E_i$匹配并连接到$E_{i-1}$上；否则，以$E_i$为根，建立新的实体树；

    \STATE \textbf{重连}:
    如果$E_i$的引用字段Referer为空，则将$E_i$直连到$E_{i-1}$上；否则，断
    开$E_{i-1}$的连接，按时间逆向回溯已经连接的实体，并将$E_{i-1}$和$E_{i}$同时
    连接到时间最近的Referer指向的实体$E_{ref}$；

    \ENDFOR

    \STATE \textbf{剪切}: 以深度优先方式遍历连接好的实体树，如果第$i$个实体满
    足$\tau_{ref, i} > \tau_L$，则断开$E_{ref}$和$E_i$之间的连接；每个独立的实体
    子树构成一个实体簇。

  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[用户点击行为和网络流量的突发性比较]{
    \label{fig:user-device-intdens}
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap5/user-device-intdens.pdf}}
  \hspace{0.05\textwidth}
  \subfigure[用户点击行为和网络请求关联示意图]{
    \label{fig:user-device-interactions}
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap5/user-device-interactions.pdf}}
  \bicaption[fig:user-device-relation]{CLICK数据集中用户行为和网络流量的关系示
    例}{CLICK数据集中用户行为和网络流量的关系示例}{Fig}{The relationship between
    user engaging behavior and network traffic bursts.}
\end{figure}

接下来我们对$\mathcal{AID}$算法的性能进行评估，并和传统模型中
的StreamStructure\supercite{ihm_towards_2011}算法进行了比较。首先基于CLICK数据集，
我们生成了用户点击行为的基础，如图\ref{fig:user-device-relation}所示。
图\ref{fig:user-device-intdens}从突发性角度展示了用户行为和网络流量之间的关系，可
以看出网络包的突发性最强，且与点击行为的关联较弱；而网络流的突发性较为接近，不同
的是，在网络数据请求完成后（$t=1000s$），用户的点击行为依然持续，如翻页等操作。结
合网络流和用户点击行为的突发性，我们生成用户参与行为识别的基准数据，即如
图\ref{fig:user-device-interactions}中的黑色点击序列所示。

在此基础上，我们对$\mathcal{AID}$算法的性能进行了评估。
图\ref{fig:aem-eval-vs-ss}展示了和StreamStructure的比较，可以看
出$\mathcal{AID}$算法在识别准确率上有约$~10\%$的性能提升，且从数据点的聚集性上
看，$\mathcal{AID}$的识别性能较为稳定。由于WIFI-T数据集中的HTTP请求约70\%是没
有Referer字段的，因此这样的提升主要来自于逻辑关系在关联网络实体上的应用。为了衡量
参数$\tau_L$对算法性能的影响，我们选择了1$\sim$8s不同的取值对算法性能进行评估，从
图\ref{fig:aem-eval-tao}可以看出最佳参数选择为1$\sim$3s。此外，
图\ref{fig:aem-eval-perf}从完成行为操作的延时角度评估了算法识别性能，可以看
出$\mathcal{AID}$算法检测出的行为延时和实际观测较为一致。

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[$\mathcal{AID}$算法性能比较]{
    \label{fig:aem-eval-vs-ss}
    \includegraphics[width=0.26\textwidth]{chap5/aem-eval-vs-ss.eps}}
  %\hspace{0.01\textwidth}
  \subfigure[$\mathcal{AID}$参数$\tau_L$评估]{
    \label{fig:aem-eval-tao}
    \includegraphics[width=0.26\textwidth]{chap5/aem-eval-tao.eps}}
  \subfigure[时间角度的$\mathcal{AID}$算法性能评估]{
    \label{fig:aem-eval-perf}
    \includegraphics[width=0.43\textwidth]{chap5/aem-eval-perf.png}}
  \bicaption[fig:aem-eval]{$\mathcal{AID}$算法性能评估和参数$\tau_L$估
    计}{$\mathcal{AID}$算法性能评估}{Fig}{The performance evaluation of
    $\mathcal{AID}$ algorithm.}
\end{figure}


\section{用户参与行为的量化分析} \label{sec:engbehave:quananalysis}

\subsection{用户参与行为的量化特征}

虽然现有的理论框架\supercite{obrien_what_2008, attfield_towards_2011}帮助我们从行
为特征层面理解用户的参与行为，但是将分析结果应用到网络服务设计和优化中，则需要对
用户的参与行为进行准确、客观的量化测量。在本节中，我们从行为过程、应用质量、以及
场景因素等多个维度提取特征，实现对用户参与行为的量化和分析。

\subsubsection{行为特征}

我们首先从用户与网络服务的交互过程对参与行为进行测量。这样的行为特征需要具备以下
两个特点：1）行为特征的量化指标需要具有较强的可解释性，即能够帮助人们从服务交互的
角度理解用户的参与行为；2）行为特征可直接用于实践性的分析和优化，即量化指标能够与
现有的网络模型进行集成分析和研究，并对实践操作具有较强的指导作用。基于
图\ref{fig:framework}A中的移动流量行为模型，我们的行为特征针对单个参与会话进行测
量。给定具有$m$个操作行为的会话$Q = \{ \mathcal{A}_i \}_m$，行为特征包含：

\textbf{参与会话时长}（Engaging session duration）用于刻画用户在单个会话中的主动
参与过程，是衡量参与持久度的基本指标。该特征定义为
\begin{equation}
  D_e = max\{T^e_i\} - min\{T^s_i\}, i \in [1, m]
\end{equation}
其中$T^s$和$T^e$分别为同一个用户动作的开始和结束时间（如图\ref{fig:framework}B所
示）。在实际应用中，通过优化策略鼓励用户进行较长时间的会话，不但能够积累丰富的用
户偏好画像，而且有助于增加用户参与过程中的潜在收益点，如提高广告投放的有效性。

\textbf{访问频率}（Visit frequency）包含了丰富的用户行为习惯信息。
在Attfield等\supercite{attfield_towards_2011}的理论框架中，用户参与过程与持久性
（Endurability）、交互性（Interactivity）、以及受益度（Pleasure）紧密相关。我们使
用访问频率来刻画用户参与行为的活跃和流畅程度。在Web研究领域中，人们利用类似的网页
点击次数表示用户在一次浏览过程中的点击深度\supercite{lehmann_models_2012}。给
定$m$个用户动作、以及相邻动作之间的间隔时间为$\tau_r$，访问频率定义为用户在单位时
间内产生的平均动作次数，即
\begin{equation}
  f_v(H) = {\mathbf{E}[\tau_r]_{m-1} }^{-1}.
\end{equation}

\textbf{行为异常率}（Ratio of interruption activities）是对访问频率特征的补充，从
另一个角度描述了用户参与过程的流畅程度。在用户使用移动服务的过程中，网络性能的波
动（如人群拥挤导致的服务体验下降）易导致中断、重载、放弃访问等异常操作行
为\supercite{obrien_what_2008}。但是在网络协议层面上，这类操作的观测特征容易
与TCP协议的控制信号、以及浏览器的实现方式产生混淆\supercite{rossi_user_2003}。本
研究中，我们采用了基于数据包负载的异常行为检测方法，从而实现了更加可靠的异常动作
识别。如定义\ref{def:interAct}所示，异常动作的第一个条件表示观测到客户端发出的重
置（RST）数据包，同时服务器端没有发出结束（FIN）或重置信号；条件二表示结束标识符
的空闲时间小于一个RTT的量值，换句话说，即用户在等待下一个数据包到来之前，主动结束
数据流传输。行为异常率表示为在一个参与会话中，异常动作占所有用户动作的比例，
即$r_{int} = n_{int} / |Q|$。

\begin{defn}
  \label{def:interAct}
  \textbf{异常动作}（Interruption Activity）: 通常情况下，移动服务的HTTP请求-应
  答对通过TCP流进行网络传输，因此异常动作基于TCP协议测量进行定义。一个异常动作
  的TCP流需要同时满足一下两个特征：

  1）$\lnot (FIN_s \lor RST_s) \land RST_c$

  2）$\frac{t_{FIN}}{\mu_{RTT} + \sigma_{RTT}} \leq 1$

  其中$t_{FIN}$表示成功传输的最后一个数据包和流结束标识之间的空闲时
  间；$\mu_{RTT}$和 $\sigma_{RTT}$分别给出了TCP流RTT时间的期望值和方差。
\end{defn}

\subsubsection{应用质量特征}

应用质量特征是通过用户感知的移动应用性能对参与行为进行刻画。同样基于
图\ref{fig:framework}A中的移动流量行为模型，以客观的方式对用户参与体验进行量化。
和传统网络质量（QoS）分析\supercite{huang_anatomizing_2010, chen_network_2012,
  gember_comparative_2011}相比，应用质量从应用使用行为、而不是网络协议层面上对用
户体验进行评估。网络质量指标（如比特率）接近底层协议，是对网络传输数据质量的测量。
在实际观测中，即使是在相同的网络质量条件下，不同的用户由于使用习惯、兴趣偏好的差
异，也会在应用质量上表现出不同的特征。因此，为了更加准确地衡量用户参与过程中的服
务体验，我们提出以用户为中心的应用性能量化指标：

\textbf{感知操作时长}（Perceived activity duration）表示用户完成一次应用点击操作
所需要的总体等待时间，是对用户感知性能的基本度量。给定包含$n$个实体的用户动
作$\mathcal{A} = \{ E_i\}_n$，每个实体的完成过程通过三个时间值进行表示，
即$(t^s_i, t^r_i, t^e_i)$，分别表示请求发出时间、应答开始及结束时间，如
图\ref{fig:framework}B所示。用户感知的应用操作时长为
\begin{equation}
  d_{\mathcal{A}}=\max\{t^e_i\}-\min\{t^s_i\}, i \in [1,n].
\end{equation}

\textbf{感知等待时间}（Perceived waiting time）是对感知操作时
长$d_{\mathcal{A}}$的补充，从网络实体（Entity）粒度对用户的应用体验进行细粒度的测
量。感知等待时间代表了用户在参与网络服务过程中忍耐度的消耗程
度\supercite{rossi_user_2003}，即等待时间越长，用户的忍耐度消耗越多。具体而言，我
们将实体的请求过程分为两个过程，即静默等待（$|t^r_i - t^s_i|$）和数据加载
（$|t^r_i - t^s_i|$）。前一过程表示客户端发出请求之后、第一个字节的应答数据到来之
前的等待过程；后一过程表示数据开始接收至发送完成，通常情况下移动应用以进度条的方
式将进度反馈给用户。由于一般情况下静默等待对用户忍耐度的消耗较
大\supercite{obrien_what_2008}，我们通过衡量静默等待过程表示用户感知到的等待时延，
即
\begin{equation}
  w_{\mathcal{A}}=\frac{1}{n}\sum_{i} |t^r_i-t^s_i|.
\end{equation}

\textbf{感知吞吐率}（Perceived throughput）由于移动应用种类丰富，因此单纯的时间度
量难以充分量化用户感知的应用性能。例如从时间角度来看，持续一分钟的流媒体应用和持
续30秒的微博操作可能产生相近的用户体验，这是因为流媒体数据消费时间长，而微博相对
较短。为了衡量这样的差异，我们计算了感知吞吐率，即从用户角度对参与服务的数据传输
速率进行衡量，即
\begin{equation}
  b_{\mathcal{A}} = I_c \sum_{i} r(i)
\end{equation}
其中$I_c$和$r(i)$表示并发指数和第$i_{th}$个实体的平均吞吐率。如定
义\ref{def:concurrenceindex}所示，并发指数同时包含了同一个动作里的实体关系，也包
含了网络传输的时间信息。

%% Definition of CI
\begin{defn}
  \label{def:concurrenceindex}
  \textbf{并发指数}（Concurrency Index）: 给定用户动作$\mathcal{A} = \{E_i\}_n$，
  并发指数定义为
  \begin{equation}
    I_c = \frac{t_{\mathcal{A}}}{n \cdot d_{\mathcal{A}}} \in (0, 1]
  \end{equation}
  其中$t_{\mathcal{A}} = \sum_{i} | t_i^s - t_i^e |$表示所有实体的累计传输时
  长，$d_{\mathcal{A}}$表示用户感知的操纵总体时延。
\end{defn}

\subsubsection{场景特征}

在已有的Web参与行为分析中\supercite{attfield_towards_2011}，因为用户通常在固定终
端浏览网页，研究人员较多关注网页的内容结构而不是参与时的外部场景因素。但是在移动
网络中，用户的参与行为可能在移动过程中发生，且较高的移动性伴随着较大的网络状态、
以及外部场景因素变化。因此衡量场景特征对用户参与行为的影响有着重要的价值。本研究
中，我们考虑了四个方面的外部场景特征，分别为\textbf{用户偏好}，\textbf{时间因
  素}，\textbf{地点偏好}，以及\textbf{应用语义}。

用户偏好指从单个用户的角度对参与行为进行分析，表现了由于使用习惯、历史经验等产生
的个性化行为模式；该因素同时也对用户行为的其他三个维度产生较大的影响。虽然时间因
素在已有网络质量工作中\supercite{huang_anatomizing_2010, chen_network_2012,
  gember_comparative_2011}得到较多研究，我们这里分别从天（Time of day, ToD）和周
（Time of week, ToW）时段对用户的参与行为进行分析。在空间维度上，我们使
用PlaceRank参数衡量用户对于某个地点的熟悉程度。该参数通过计算单个用户在特定地点的
累计停留时间，并通过时间值逆向排序得出，即参数值越小，表示用户对地点的熟悉程度越
高。对于应用的语义信息，我们利用移动流量的语义字段（如主机名、终端类型）对用户的
单次操作行为进行分类。由于每个动作包含多个请求实体，我们将最先请求的实体作为应用
语义分类的依据。

\subsection{用户参与行为的统计分析}

上述参与行为的特征，从不同方面对用户在网络上的时空行为进行刻画，且用户行为随着时
空和场景因素的变化而有所不同。本节利用统计分析的方法，对上述参与行为的特征分布进
行研究。这里以行为和应用质量特征为主要目标，同时从定性和定量的角度，对比了不同设
备平台和场景因素对用户参与行为的影响。

在移动网络中，用户具有较高的移动性和数据即席（Ad-hoc）收发的特点，从而导致用户的
参与行为表现出较大的变化。图\ref{fig:microEngUserDiv}A首先展示了不同硬件平台上用
户参与会话数的差异，用户会话数较好地拟合一个截尾的对数正态分布（$p<0.01$）；该分
布具有较大的偏度值（Skewness），即移动和非移动设备分别为$\sigma=3.79 \pm
0.20$和$\sigma = 4.14 \pm 0.40$，这意味着\emph{一小部分活跃的用户贡献了较大部分的
  移动网络流量}。对于单个会话中的参与动作数，图\ref{fig:microEngUserDiv}B中可以看
出不同平台上的分布具有很大的差异性，两条曲线的KS距离为$ks=0.694$；同时
图\ref{fig:microEngUserDiv}C从时间角度确认了这样的差异性，且$ks=0.642$，其中移动
和非移动用户会话时长的特征峰值为$D_{mob}=12$和$D_{nmob}=78$。参与行为的这些差异性
可能根植于不同硬件平台自身的特点：移动设备为了具有较高的便携性，往往在功耗和计算
能力上有所折衷，从而导致用户的参与次数较多，但每次的持续时间和动作数较小。与其他
特征不同的是，图\ref{fig:microEngUserDiv}D中用户的访问频次并未因平台差异而有太大
不同（$ks=0.387$），进一步分析发现参与行为的差异与时间、地点等因素也无关，这表明
访问频率的差异最可能来自于用户本身使用习惯和偏好上不同。在后面的关联分析中，我们
将对访问频率的特征作深入的分析。

%% 设备因素和用户差异
\begin{figure}[!tb]
  \subfigure[会话数]{\includegraphics[width=0.24\linewidth]
    {chap5/engage-micro-user-session-cnt}}
  \subfigure[动作数]{\includegraphics[width=0.24\linewidth]
    {chap5/engage-micro-user-session-vol}}
  \subfigure[会话时长]{\includegraphics[width=0.24\linewidth]
    {chap5/engage-micro-user-sdur}}
  \subfigure[访问频率]{\includegraphics[width=0.24\linewidth]
    {chap5/engage-micro-user-vf}}
  \bicaption[fig:microEngUserDiv]{不同设备平台上用户参与行为特征对比}{不同设备平
    台上用户参与行为特征对比}{Fig}{The diversity of user engaging behaviour
    concerning platform difference.}
\end{figure}

%% 时间和应用类型因素
\begin{figure}[!tb] \centering
  \subfigure[参与用户总数]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
    {chap5/engage-micro-hour-users}}
  \subfigure[会话时长]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
    {chap5/engage-micro-hour-sdur}}
  \subfigure[动作总数]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
    {chap5/engage-micro-hour-appact-mob}}
  \bicaption[fig:microEngContext]{时间因素对移动用户参与行为的影响}{时间因素对移
    动用户参与行为的影响}{Fig}{The impact of temporal dynamics on mobile
    engaging behaviour.}
\end{figure}

时间因素对参与行为的影响，决定了网络管理者如何制定策略是的网络资源的利用率达到最
优，从而尽可能满足用户在不同时段对网络资源的需求。图\ref{fig:microEngContext}A给
出了一天内不同时段的参与用户数分布，除了在总数上有所差异以外，不同平台上的用户行
为较为相似。图\ref{fig:microEngContext}B分析了会话时长的差异，可以看出对于移动和
非移动用户而言，在$t=\{9h, 12h, 18h\}$等时刻出现明显的峰值；但是和非移动用户相比，
移动用户的峰值相对变化较小，这意味着空间因素对移动用户的参与行为影响较小。进一步，
我们利用应用的语义信息对用户参与动作进行分类。需要注意的是，由于一些电子书应用
（如Kindle App）的流行，我们将\emph{reading}和\emph{news}分到不同的类别当中。如
图\ref{fig:microEngContext}C所示，在该网络中热门应用包括搜索、新闻、社交网络、视
频以及微博等服务，但是从网络流量角度来看，搜索和视频占据了主导地位。这些时变规律
表明移动用户的参与行为具有较强的偏好和模式。

\begin{figure}[!tb] \centering
  \subfigure[动作数]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
    {chap5/engage-micro-space-vol-mob}}
  \subfigure[异常行为率]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
    {chap5/engage-micro-space-ir-mob}}
  \subfigure[应用类型]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
    {chap5/engage-micro-space-ent-mob}}
  \bicaption[fig:microEngPlaceRank]{地点熟悉度对用户参与行为的影响}{地点熟悉度对用
    户参与行为的影响}{Fig}{The impact of spatial preference on mobile engaging
    behaviour.}
\end{figure}

在动态场景下，对参与行为影响的另一个重要因素便是空间位置。我们分析了位置偏好（即
地点熟悉度）对参与行为的影响。如图\ref{fig:microEngPlaceRank}A给出了不同熟悉度级
别下，用户的参与会话时长分布，可以看出动作数与用户对地点的熟悉程度呈正相关，这是
由于实际生活中，用户在熟悉的地点更倾向于进行长时间的参与活动。从经验角度来看，我
们同样期望用户在熟悉的地点表现出更小的行为异常率，因为用户如果需要在某地点停留很
长时间，便会表现出更多的忍耐性。但是相反的是，图\ref{fig:microEngPlaceRank}B说明
用户在参与过程中，在不熟悉的地点反而表现出对应用质量下降更高的容忍度。这种反常数
据观测的一种合理解释是，当用户在一个陌生的区域时，由于不熟悉而降低了自身对应用质
量的期望，从而表现出较低的异常行为率。

为了深入分析用户参与行为的模式，我们这里对用户感知到的应用质量特征进行研究。
图\ref{fig:appPercMetrics}展示了三个具有代表性的应用，即邮件、微博和音乐，在不同
设备平台上的用户体验。其中微博虽然具有较小的吞吐率，但是总体的动作时长较短。一方
面因为这类应用的传输数据量较小，通常少数的HTTP应答即可完成数据传输，因此动作延时
较小；另一方面由于TCP协议的慢启动机制，导致传输窗口未完全打开已结束通信，因此具有
较小的吞吐率。特别的，邮件应用具有较高的概率经历较长的动作时长，如
图\ref{fig:appPercMetrics}所示，为了验证图中曲线阶梯形状的产生原因，我们对不同浏
览器的TCP协议超时行为进行了测量，其中IE-10、Firefox-28和Opera-22的超时设定分别
为60s、115s和120s，这些数据和观测值较好的拟合。综上所述，用户感知的应用质量差异，
来源于硬件平台和应用协议特点的双重影响。

\begin{figure}[!tb]
  \centering \subfigure[感知动作时
  长]{\includegraphics[width=2in]{chap5/apps-adur}} \subfigure[感知等待时
  间]{\includegraphics[width=2in]{chap5/apps-mwtime}} \subfigure[感知吞吐
  率]{\includegraphics[width=2in]{chap5/apps-pabw}}
  \bicaption[fig:appPercMetrics]{不同设备平台和应用类型下的服务质量特征}{不同设备
    平台和应用类型下的服务质量特征}{Fig}{Visualizing the diversity of
    user-perceived application performance.}
\end{figure}

% \begin{figure}[!tb]
%   \centering
%   \subfigure[]{\includegraphics[width=2in]{chap5/act-dur-vol}}
%   \subfigure[]{\includegraphics[width=2in]{chap5/vmr-ci-volume.eps}}
%   \subfigure[]{\includegraphics[width=2in]{chap5/vmr-ci-adur.eps}}
%   \bicaption[fig:vmrvsci]{}{}{Fig}{The proposed concurrency index (CI) captures
%     more detailed information about activity duration than the traditional
%     activity volume metric (the number of entities in an activity).}
% \end{figure}

\subsection{用户参与行为的关联分析} \label{sec:engbehave:corranalysis}

这部分我们着重研究用户的参与行为特征，与应用质量和场景因素之间的相互作用关系。一
般来讲，对于变量关系的度量，一种潜在的分析方法是互信息（Mutual Information）分析，
即利用随机变量$X$和$Y$之间的互信息来度量二者之间的关联程度。但是由于这种方法缺少
变量作用关系的方向性信息，因此我们基于结构化分析的思想（即一个分布序列被分解或压
缩成不同的映射子分布或条件分布），提出一种结构化相关系数来量化用户参与行为不同特
征之间的关系。假设给定观测集合$I$，每个观测由一个$q$维的特征向量表示；我们将观测
特征空间$O=\{m_i\}_q$分为两部分，一部分称作\emph{观测特征}，即研究相互作用关系的
变量，记作$T \subseteq O$；另一部分称作\emph{结构特征}，即影响变量相互关系的其他
因素，记作$S \subseteq O$。在本研究中，我们的观测特征包括参与行为和应用质量特征，
即$m_i \in \{ D_e, f_v, r_{int}\}$和$m_j \in \{d_{\mathcal{A}}, w_{\mathcal{A}},
b_{\mathcal{A}}\}$；而结构特征指场景因素特征，即$S = \{usr,app,loc\}$。给定结构特
征集合$X,Y \subseteq S$，观测特征$m_i$和$m_j$的相关系数为
\begin{equation}
  \label{eq:scacoor}
  R_{ij}(Y|X) = \{ r_{ij}(x,y) | \forall y \in Y, X=x \},
\end{equation}
其中$r_{ij}(x,y)$表示但给定结构特征$x,y$时，$m_i$和$m_j$之间的相关系数。在结构化
相关分析中，相关系数的显著程度对实际应用和策略制定有着重要的作用。这里我们计算了
显著系数
\begin{equation}
  \phi = \frac{|R_{p<0.05}|}{|R_{p \geq 0.05}|}
\end{equation}
表示在所有可能的观测中，单个观测是显著相关的事件、而非偶然观测的概率。

在\ref{eq:scacoor}式中，我们使用Spearman相关系数（$r_s$）来量化参与行为特征之间的
相关程度。由于我们的观测数据代表了用户一部分行为过程，因此直接利用经验数据计
算Spearman系数具有较大的误差。这里我们将已有的观测数据看作底层用户行为特征分布的
采样，利用贝叶斯估计的方法对真实的相关系数进行计算，即
\begin{equation}
  P(r_s|m_i,m_j) \varpropto P(r_s) \frac{(1-r_s^2)^{(n-1)/2}}{(1-r_s \times
    r'_s)^{n-3/2}},
\end{equation}
其中$r'_s$表示从已有数据里计算得来的经验相关系数。利用因子代换$r_s=\tanh
\xi$和$r'_s=\tanh \eta$，我们发现$\xi$满足均值为$\eta$、方差为$1/n$的正态分布。其
中$r_s$的先验分布满足
\begin{equation}
  P(r_s) \varpropto (1-r_s^2)^c.
\end{equation}
由于我们对先验分布的信息有限，这里采用最简单的分布形式，即$c=0$。最后，结构化相关
系数的符号含义和Spearman系数一致，即$r_s > 0$表示变量之间单调递增的相互作用关系，
反之亦然。在特殊情况下，$r_s = 1 / -1$表示二者具有严格的单调关系，且$r_s = 0$表示
二者没有显著的相关性。

\begin{figure}[!tb]
  \begin{minipage}{\linewidth} \centering
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
      {chap5/engage-perc-sdur-adur.pdf}}
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
      {chap5/engage-perc-ir-adur.pdf}}
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
      {chap5/engage-perc-vf-adur.pdf}}
  \end{minipage}

  \begin{minipage}{\linewidth} \centering
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
      {chap5/engage-perc-sdur-wt.pdf}}
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
      {chap5/engage-perc-ir-wt.pdf}}
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
      {chap5/engage-perc-vf-wt.pdf}}
  \end{minipage}

  \begin{minipage}{\linewidth} \centering
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
      {chap5/engage-perc-sdur-pbw.pdf}}
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
      {chap5/engage-perc-ir-pbw.pdf}}
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.32\linewidth]
      {chap5/engage-perc-vf-pbw.pdf}}
  \end{minipage}

  \bicaption[fig:engcorr1]{移动网络中用户参与行为与应用质量特征的关系}{移动
    网络中用户参与行为与应用质量特征的关系}{Fig}{Qualitative relationships of
    mobile engaging behaviour and perceived application performance.}
\end{figure}

我们首先利用WIFI-T数据挖掘应用质量对移动用户参与行为的影响。如
图\ref{fig:engcorr1}所示，横轴对应应用质量特征，纵轴对应行为特征；其中黑色实现和
蓝色虚线分别表示作了本地平滑以后的分布关系。总体来看，这两组特征同时具有线性和非
线性的相关关系。对于感知操作延时，当$0 \leq d_{\mathcal{A}} \leq 10s$时，由于处在
用户通常可以忍耐的范围内，会话时长呈单调递增的趋势；当$d_{\mathcal{A}} > 10s$时，
会话时长的趋于平缓，而此时行为异常率依然呈现逐渐增加的趋势。这表明，用户对单次操
作的延时忍耐阈值大约为10s，超过此值以后，用户由于失败操作的比率升高而降低参与活跃
度。而$d_{\mathcal{A}}$对用户访问频次的影响并不显著。从感知等待时间来
看，$w_{\mathcal{A}}$与$d_{\mathcal{A}}$的趋势较为相似，不同的是前者
在$w_{\mathcal{A}}=2s$附近出现一个特征峰值，在此峰值以后用户的异常行为率不再升高、
且略有下降。这表明当$w_{\mathcal{A}} < 2$时，用户的参与行为对网络延迟较为敏感，倾
向于通过不断的重复操作恢复参与服务的过程；超过此范围后，用户对延迟的忍耐度增强。
对于感知吞吐率，我们发现吞吐率越高（$b_{\mathcal{A}} > 200kB/s$时），用户参与服务
的会话时间越长，且访问频次越高。但是行为异常率却随着$b_{\mathcal{A }}$的增加不断
升高，且稳定在相对较高的水平。为了分析行为异常率的这种反常的行为模式，我们对其进
行了深入的研究。

\begin{figure}[!tb] \centering
  \subfigure[移动设备]{\includegraphics[width=0.4\linewidth]
    {chap5/engage-micro-impact-ir-vs-wt-mob}}
  \subfigure[非移动设备]{\includegraphics[width=0.4\linewidth]
    {chap5/engage-micro-impact-ir-vs-wt-nmob}} \bicaption[fig:intratio]{移
    动网络中不同设备平台对异常行为率的影响}{移动网络中不同设备平台对异常行为率的
    影响}{Fig}{The influence of mobile platforms on interruption ratios.}
\end{figure}

异常行为率是用户在服务参与过程中体验下降的信号。我们首先分析了吞吐率和单个动作数
据量之间的关系，发现当操作的数据较少时，由于TCP协议的慢启动原理，在协议传输窗口未
完全打开之前已经完成了传输，因此平均吞吐率较小。进一步分析发现，对于数据较小的用
户动作，异常操作的吞吐率是完成操作的$\sim$1.42倍，从而验证了上述观测中行为异常率
随着吞吐率的增加不断升高的现象。图\ref{fig:intratio}展示了在不同硬件平台上用户的
异常行为率随着感知等待时间的分布。虽然移动用户由于网络状态的变化而以较高的概率产
生异常操作（移动和非移动用户的行为异常率三分位值分别为6.25\%和4.49\%），但是他们
比非移动用户对网络延迟的忍耐程度更高。例如，图\ref{fig:intratio}中非移动用户产生
异常行为的峰值位于$[15s, 45s]$范围内，而移动用户的峰值区间更远，即$[35s, 60s]$。
这些观测结果，将有助于应用和服务开发人员设计出更加灵活的网络适配策略。

接下来，我们利用前面介绍的结构相关性分析方法，对用户参与过程中的行为特征和应用质
量特征进行量化研究，同时考虑了以下三种不同的场景因素：

%% User distribution
\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.85\linewidth]{chap5/engage-micro-cor-user}
  \bicaption[fig:engageMicroCorUser]{移动用户的参与行为相关系数分布图}{移动用户的
    参与行为相关系数分布图}{Fig}{The distribution of Spearman coefficient
    ($p<0.05$) for mobile users ($n \geq 20$).}
\end{figure}

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{chap5/engage-micro-cor-user-vf-groups}
  \bicaption[fig:engageMicroCorUser2]{用户访问不同类型移动应用的概率分布}{用户访
    问不同类型移动应用的概率分布}{Fig}{The probability distribution of visiting
    different applications by users in identified two groups.}
\end{figure}

\textbf{用户偏好}侧重于用户个性化对参与行为的影响。根据\ref{eq:scacoor}式，我们所
要研究的相关性分布为$R_{ij}(\{usr\})$。图\ref{fig:engageMicroCorUser}以小提琴图的
形式给出了不同特征对的用户密度分布，其中垂直于小提琴轴的距离对应密度的大小。可以
看出，对于大部分用户而言，会话时长和异常率都与应用质量特征呈正相关。比较有意思的
分布是访问频次，我们观测到两种差异较大的行为模式，即一部分用户访问频次随着延迟的
增加而变大；另一部分则相反。为了解释这样的现象，我们提出了两种假设：1）应用类型不
同导致参与行为的差异；2）用户本身使用习惯的差异所致。为了验证第一种假设，我们分别
计算了两组用户访问不同类型应用的概率，如图\ref{fig:engageMicroCorUser2}所示，两组
用户几乎无差别的访问概率分布帮助我们拒绝了第一种假设。相反地，如果是用户习惯的差
异所致，我们应该有更加接近于经验直觉的观测结果。这里我们将两种不同的用户行为模式
分类为平和型（Conservative）和激进型（Radical）：前一种类型的用户倾向于当应用质量
低于自身期望时，便暂时离开进行其他任务（如在多任务操作系统中进行其他中断的任务），
当应用质量恢复时则返回继续；后一种类型的用户则相反，当应用质量较差时，通过更多的
访问动作以尽快完成所参与的会话，质量恢复时则能够以较少的访问次数完成任务。为了验
证我们所观测的相关性现象的显著程度，表\ref{tbl:datacompare}给出了各特征对之间具有
显著相关性的用户数和显著系数。这些量化结果有助于服务提供商根据需求优化服务性能，
例如，优化用户操作的平均时长能够减少超过50\%（$\phi=1.29$）的用户的行为异常率，而
优化感知吞吐率最多只能让29\%的用户收益（$\phi=0.32$）。

\begin{table}[!tb]
  \centering
  \small
  \bicaption[tbl:datacompare]{参与行为特征之间的显著系数}{参与行为特征
    之间的显著系数}{Table}{Statistics of users with significant correlation
    ($p<0.05$).}
  \begin{tabular}{cccc}
    \toprule
    & 参与会话时长 & 行为异常率 & 访问频率 \\
    \midrule
    感知操作延时 & 6144 (0.37) & 12590 (1.29) & 7139 (0.46) \\
    感知等待时间 & 7099 (0.46) & 9562 (0.75) & 4438 (0.25) \\
    感知吞吐率 & 4731 (0.27) & 5340 (0.32) & 7757 (0.53) \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\textbf{应用语义}这部分我们研究应用类型的不同对参与行为的影响。为了区分用户和应用
因素各自的影响，我们考虑两个分布：$R(\{app\})$和$R(\{usr\}|\{app\})$，分别从群体
和个体粒度分析参与行为的特征。表\ref{tbl:datacompare}展示了两种粒度下的相关性大小，
每个单元中前一个数值表示单纯应用语义的影响，括号中的数值表示应用-用户因素的联合影
响。我们发现和参与会话时长与行为异常率相比，访问频次特征表现出更加复杂的模式：移
动用户使用娱乐应用（如游戏、休闲、新闻等）的访问频次和应用质量特征呈正相关；社交
应用（如即时通信、生活、社交网络等）随着感知动作延时和等待时间的增加而变大，而随
着感知吞吐率的增加而减小。有趣的是，即时通信、阅读、视频等应用的行为异常率与感知
吞吐率的负相关关系更加明显，即$r_{ij}=-0.25\sim-0.37$。这些量化关系表明，如果服务
开发者想要增加用户的参与活跃性，需要针对不同类型的应用采取有差异的优化措施，如减
小社交应用类的感知等待时间，而增加阅读和视频类应用的感知吞吐率。

\begin{sidewaystable}[htbp]
  \centering
  \small
  \bicaption[tbl:datacompare]{不同应用语义对参与行为特征
    相关性的影响}{不同应用语义对参与行为特征相关性的影响}{Table}{The impact of
    application category on user engaging behaviors.}
  \begin{threeparttable}
    \begin{tabular}{|c||*{9}{r|}}
      \cline{2-10}
      \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{}}
      & \multicolumn{3}{c|}{Engaging session duration}
      & \multicolumn{3}{c|}{Interruption ratio}
      & \multicolumn{3}{c|}{Visit frequency} \\ \cline{2-10}
      \multicolumn{1}{c|}{}
      & Perc. A.D. & Perc. W.T. & Perc. T.P.
      & Perc. A.D. & Perc. W.T. & Perc. T.P.
      & Perc. A.D. & Perc. W.T. & Perc. T.P. \\
      \hline \hline
      Downloads \tnote{\dag}
      & 0.34 / 0.49 & 0.25 / 0.46 & 0.18 / 0.44
      & 0.40 / 0.48 & 0.32 / 0.46 & 0.14 / 0.45
      & -0.01 / 0.26 & \cellgrey -0.03 / -0.42 & \cellgrey - / -0.49 \\
      \hline
        % Education absent
        % Email absent
      Games
      & 0.25 / 0.40 & 0.24 / 0.37 & 0.18 / 0.35
      & 0.35 / 0.44 & 0.24 / 0.42 & 0.17 / 0.40
      & \cellgrey - / -0.26 & \cellgrey 0.02 / -0.29 & \cellgrey -0.14 / -0.28 \\
      \hline
      IM
      & 0.27 / 0.47 & 0.23 / 0.45 & 0.05 / 0.46
      & 0.25 / 0.47 & 0.25 / 0.47 & \cellgrey 0.04 / -0.37
      & \cellgrey -0.02 / -0.40 & \cellgrey -0.04 / -0.43 & - / 0.33 \\
      \hline
      Leisure
      & 0.18 / 0.38 & 0.18 / 0.42 & 0.13 / 0.40
      & 0.28 / 0.46 & 0.31 / 0.37 & 0.16 / 0.37
      & \cellgrey -0.06 / -0.18 & \cellgrey -0.04 / -0.20 & \cellgrey 0 / -0.36 \\
      \hline
      Life
      & 0.29 / 0.52 & 0.23 / 0.57 & 0.26 / 0.42
      & 0.35 / 0.48 & 0.21 / 0.37 & 0.15 / 0.40
      & \cellgrey -0.07 / -0.43 & \cellgrey -0.11 / -0.50 & -0.04 / 0.51 \\
      \hline
      Microblog
      & 0.24 / 0.44 & 0.20 / 0.40 & 0.30 / 0.44
      & 0.38 / 0.43 & 0.31 / 0.42 & 0.14 / 0.40
      & 0.17 / 0.38 & 0.12 / 0.35 & 0.13 / 0.38 \\
      \hline
      Music
      & 0.25 / 0.44 & 0.21 / 0.43 & 0.21 / 0.41
      & 0.43 / 0.59 & 0.35 / 0.53 & 0.15 / 0.45
      & \cellgrey 0.03 / -0.58 & 0.05 / 0.02 & - / - \\
      \hline
      News
      & 0.31 / 0.46 & 0.27 / 0.45 & 0.20 / 0.43
      & 0.33 / 0.44 & 0.30 / 0.42 & 0.18 / 0.41
      & \cellgrey -0.02 / -0.30 & \cellgrey -0.02 / -0.37 & \cellgrey -0.02 / -0.39 \\
      \hline
      Reading
      & 0.07 / 0.42 & 0.11 / 0.55 & 0.20 / 0.41
      & 0.30 / 0.54 & 0.26 / 0.41 & \cellgrey - / -0.25
      & -0.05 / 0.43 & \cellgrey -0.05 / -0.33 & \cellgrey - / -0.66 \\
      \hline
      Search
      & 0.20 / 0.44 & 0.29 / 0.43 & 0.27 / 0.44
      & 0.33 / 0.44 & 0.28 / 0.42 & 0.21 / 0.41
      & \cellgrey -0.03 / -0.26 & \cellgrey -0.02 / -0.35 & \cellgrey -0.01 / -0.35 \\
      \hline
      Shopping
      & 0.31 / 0.50 & 0.15 / 0.43 & 0.16 / 0.46
      & 0.33 / 0.49 & 0.24 / 0.44 & 0.13 / 0.41
      & \cellgrey -0.07 / -0.38 & \cellgrey -0.11 / -0.40 & 0.06 / 0.36 \\
      \hline
      SN
      & 0.26 / 0.41 & 0.24 / 0.38 & 0.10 / 0.40
      & 0.23 / 0.39 & 0.17 / 0.38 & 0.16 / 0.35
      & \cellgrey -0.03 / -0.37 & \cellgrey -0.04 / -0.36 & 0.08 / 0.33 \\
      \hline
      Video
      & 0.15 / 0.48 & 0.25 / 0.49 & 0.24 / 0.49
      & 0.29 / 0.48 & 0.22 / 0.49 & \cellgrey -0.03 / -0.31
      & \cellgrey -0.02 / -0.23 & 0.05 / 0.44 & 0.11 / 0.25 \\
      \hline
    \end{tabular}
    \begin{tablenotes}
    \item[\dag] Applications and pairs with failed estimation (e.g., due to
      insufficient observations) of the real correlation are denoted by `-' in
      the table.
    \item[\ddag] For the right side of each cell, the median of zero means that
      roughly two halves of the whole population have opposite correlative
      tendencies.
    \end{tablenotes}
  \end{threeparttable}
\end{sidewaystable}

上述分析中的存在一个潜在的问题，即应用类型和用户偏好因素如何相互影响？对此我们将
表\ref{tbl:datacompare}单元格中的数值进行比较，可以看出单独考虑应用类型时，用户的
参与行为与应用质量的相关性较低，但是结合用户偏好因素时相关性显著增强。为了对两个
因素的独立性进行检验，我们对两个分布进行了比较，
即$R(\{usr\})$和$R(\{app\}|\{usr\})$，其中后者比前者对于所有的特征对均拥有更大的
相关系数，这表明用户偏好和应用类型两个因素相互独立、且互为补充。对于用户群组和个
体应用偏好的关系，表面上看，
表\ref{tbl:datacompare}和图\ref{fig:engageMicroCorUser}在访问频次上给出了不同的结
论。实质上，这种统计上的差异来自于我们观测用户行为的尺度不同，即在个体行为粒度上
的统计分布可分解成不同应用类型的子分布，且不同子分布表现出不同的相关关系。

\textbf{地点偏好}是人类行为的一个重要特征，且随着空间位置的变化对移动应用的偏好也
有所改变\supercite{trestian_measuring_2009}。在图\ref{fig:microUserLocImpacts}中，
我们利用微博数据分析了地点熟悉度对用户参与行为的影响。首先，我们发现用户和地点偏
好因素起到相互增强的作用，例如，对于用户偏好，特征对$(r_{int},
d_{\mathcal{A}})$分布的中值为0.43，而相应的PlaceRank-1分布为0.51。其次，对于较不
熟悉的地点用户参与行为的相关性增强，这意味着在不常去的地点，移动用户的行为对应用
质量的下降更加敏感。进一步，我们对PlaceRank-X和纯用户偏好的分布进行了KS测试。具体
而言，对于行为异常率和感知动作时长的相关性，KS指数分别
为$ks_1=0.384$，$ks_2=0.472$，$ks_3=0.578$；对于访问频次和感知吞吐率之间的相关
性，KS指数分别为$ks_1=0.363$，$ks_2=0.444$，$ks_3=0.513$。有趣的是，通过结合
图\ref{fig:microEngUserDiv}D和图\ref{fig:microUserLocImpacts}A，我们发现对于不常
去的地点，尽管行为异常率受感知动作时长的影响较大，但是移动用户却在这些地点表现出
对应用质量更高的容忍度。

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[IntRatio vs. PercAD]{
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{chap5/engage-micro-cor-ul-ir-adur}}
  \subfigure[VisitFreq. vs. PercTP]{
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{chap5/engage-micro-cor-ul-vf-pabw}}
  \bicaption[fig:microUserLocImpacts]{空间偏好（地点熟悉度）对用户参与行为
    的影响}{空间偏好（地点熟悉度）对用户参与行为的影响}{Fig}{The impact of
    location familiarity on engaging behaviour ($p<0.05$).}
\end{figure}

\section{用户参与轨迹的时空模型}

在前两节的内容当中，我们看到移动用户的参与行为特征具有较强的时空依赖性，且与应用
质量和场景因素（如用户偏好等）有着紧密的联系。通过客观的量化分析方法，我们得以对
移动用户的参与行为进行测量，但是为了将参与行为的量化特征应用到其他领域当中，需要
对参与行为的过程建立理论模型。本节从两个角度对移动用户的参与行为建模：一是在个体
粒度上对参与行为的时间序列进行建模，二是在群体粒度上为参与行为的时间序列建立聚类
模型。

\subsection{用户参与行为建模}

与\ref{sec:engbehave:quananalysis}节中基于单个参与会话的分析不同，我们这里添加了
对参与行为观测的时间约束，同时空间约束包含在场景特征当中。具体而言，对于每个参与
会话，我们有来自3个维度的10个观测特征，分别是行为特征$\mathbf{O}_b = \{D_e, f_v,
r_{int} \}$，应用质量特征$\mathbf{O}_p = \{d_{\mathcal{A}}, w_{\mathcal{A}},
b_{\mathcal{A}}\}$，以及场景特征$\mathbf{O}_c = \{App, PR, ToD, ToW\}$，其中PR表
示用户对地点的熟悉程度，即PlaceRank。从时间序列的角度来看，用户的参与行为可表示为
一个具有多类型特征的多观测时间序列，定义\ref{def:engTraj}给出了具有$q$个特征的一
般性定义，在本文研究中，$\mathbf{O} = \mathbf{O}_b \cap \mathbf{O}_p \cap
\mathbf{O}_c$。

\begin{defn}
  \label{def:engTraj}
  \textbf{参与轨迹序列}（Engaging
  Trajectory）：给定更具有$q$个变量的参与会
  话$\mathbf{O}_t=(O_t^1,\ldots,O_t^q)$，用户的参与轨迹序列表示为按时间排序的一
  组参与会话的集合，即$$ \mathbf{O}_{1:T}=\langle
  \mathbf{O}_1,\ldots,\mathbf{O}_T \rangle.$$
\end{defn}

对用户的参与轨迹序列进行分析，我们通常有两种不同的思路：一种思路是采用多观测时间
序列的分析方法，在变量相关性分析（如\ref{sec:engbehave:corranalysis}节）的基础上，
对整个时间序列的分布规律进行建模。但是这样的方法面临着特征类型不一致的挑战，例如
在对群体轨迹序列聚类的分析中，由于单个观测点既有类别型变量（如应用类型），也有连
续型变量（如异常行为率），而类别型和连续型变量具有不同的计算方法，且二者表达不同
的物理意义，因此很难对具有不同类型特征的多变量观测点进行距离比较。第二种思路则基
于隐藏状态的思想，即假设用户在时间$t$的观测$\mathbf{O}_t$由隐藏状态$S_t$决定，而
不同特征对应着以隐藏状态为变量的不同激发函数。这样则避免了多观测时间序列分析中类
型不一致的问题。因此在本文中，我们采用第二种思路对用户的参与轨迹序列进行研究。

假设用户隐藏的参与状态只和上一次的状态有关，即满足\emph{马尔可夫}的特性，比较直观
的方法便是采用隐马尔可夫模型对用户的参与过程建模。如图\ref{fig:eng-hmm}所示，在单
个参与会话中，用户行为的隐藏状态（如实际的需求）决定了用户在不同场景和应用质量条
件下产生的行为特征；随着时间的变化，用户行为的隐藏状态也在不断地发生着变化。这样
模型的合理性在于，\emph{在被动测量中用户真实的需求信息是缺失的，因此用隐藏状态对
  用户真实的需求进行表示，可以通过外部观测合理地捕捉用户的行为状态}。

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{chap5/eng-hmm.pdf}
  \bicaption[fig:eng-hmm]{移动用户参与行为的隐马尔可夫过程示例}{移动用户参
    与行为的隐马尔可夫过程示例}{Fig}{The illustration of Hidden Markov Model
    for mobile engaging behavior.}
\end{figure}

隐马尔可夫模型能够高效地捕获时间序列背后的产生机制，其衍生模型已经在语音识别和生
物信息学领域得到广泛应用。和标准的隐马尔可夫模型相比，我们的研究中每个参与行为的
观测由有限个隐藏状态叠加产生，其中由于场景因素对行为和应用质量特征之间的相关性影
响较大，我们将场景因素作为单独的一组特征考虑。对于给定的参与轨迹序
列$\mathbf{O}_{1:T}$，隐藏状态和场景特征的观测序列分别
为$\mathbf{S}_{1:T}$和$\mathbf{c}_{1:T}$。假设$L$是所有隐藏状态的集合，$V$是所有
可能的观测的集合，即$L = \{ l_1, \ldots, l_N \}$，$V = \{ v_1, \ldots, v_M \}$，
其中$N$和$M$分别为可能的状态数和观测数，则隐马尔可夫模型$\lambda$需要三组参数进行
确定：初始转移概率$\pi$，状态转移矩阵$A$，以及观测激发概率矩阵$B$，即
\begin{equation}
  \lambda = (A, B, \pi)
\end{equation}
其中$a_{ij} \in A$表示状态$l_i \to l_j$的转移概率，$b_i(k) \in B$表示由状
态$l_i$产生观测$v_k$的概率，$\pi_i$表示用户在$t=1$时处于状态$l_i$的概率。因此对用
户的参与轨迹序列建模，需要根据观测对模型参数$\lambda$进行确定，即确定参数使得观测
序列的似然（Likelihood）最大
\begin{equation}
  \hat{\lambda} := \argmax_{\lambda} P(\mathbf{O}|\lambda, \mathbf{c}).
\end{equation}
这里采用非监督的学习算法来确定参数$\hat{\lambda}$，根
据Baum-Welch\supercite{dugad_tutorial_1996}判定原则可得
\begin{equation}
  a_{ij} = \frac{\sum_{t=1}^{T-1} \xi_t(i,j)}{\sum_{t=1}^{T-1} \gamma_t(i)}
\end{equation}
\begin{equation}
  b_i(k) = \frac{\sum_{t=1,o_t=v_k}^T \gamma_t(i)}{\sum_{t=1}^T \gamma_t(i)}
\end{equation}
\begin{equation}
  \pi_i = \gamma_1(i)
\end{equation}
其中$\gamma_t(i) = P(i_t = l_i | \lambda, \mathbf{O},
\mathbf{c})$，且$\xi_t(i,j) = P(i_t = l_i, i_{t+1}=l_j | \lambda, \mathbf{O},
\mathbf{c})$。虽然上述过程能够根据观测序列确定出最优的模型参数，但是需要给出隐藏
状态的数目。通常情况下，状态数目越多，模型的复杂度越高，对观测数据的拟合度越好；
反之，状态数目越少，模型的复杂度相应降低，但是对数据的拟合度也越差。本文中采
用AIC（Akaike's Information Criteria）信息度量指标对隐藏状态的数据进行选择，从而
对模型的复杂度和拟合度进行平衡。由于参与轨迹序列的观测长度一般较少（
即$\bar{T}=50.87$），我们采用一种修正的AIC指标来克服小样本数带来的过拟合风险，即
\begin{equation}
  AIC_c = AIC + \frac{2k(k+1)}{T-k-1}
\end{equation}
其中$k$和$T$分别表示模型参数的数目和观测序列的长度。由此看见，模型的参数越多、序
列观测数目越少，修正的$AIC_c$值越高。

\subsection{群体参与行为聚类}

%% Model clustering of engagement trajectories
\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{chap5/model-clustering.eps}
  \bicaption[fig:cluEngTraj]{基于模型的参与轨迹序列聚类分析}{基于模型的参与轨迹
    序列聚类分析}{Fig}{A model-based clustering for user engaging
    trajectories.}
\end{figure}

在个体参与行为建模的基础上，我们对群体的参与行为进行聚类研究。如前所述，由于观测
中数据类型的不一致，对多观测时间序列的直接聚类，需要寻找可靠的距离指标对时间序列
进行计算。与此不同的是，我们采用基于模型聚类的思想，如图\ref{fig:cluEngTraj}所示，
如果两个参与轨迹序列的生成模型比较类似，则这两个序列类似。

聚类分析通常基于相似矩阵对元素进行无监督地分类，并对每个类别分配唯一的标识。为了
计算两个隐马尔可夫模型之间的距离，一种潜在的直接方法是将模型参数序列化为参数向量，
然后利用向量距离的计算方法对模型距离进行评估。但是者面临着两个挑战：1）选择的隐藏
状态不同，模型的复杂度不同，因此参数向量的长度不同。虽然能够采用补零的方法将参数
向量对齐，但是这么做降低了对象的可分性，难以达到较好的分类效果。2）由于各参数的物
理意义不同，因此将不同参数在同一尺度内进行向量距离计算，所得的聚类结果从参与行为
分析的角度来讲可解释性较低。

基于这些原因，而观测到$P(\mathbf{O}|\lambda_i)$\footnote{为了后续表示的简洁，我们
  省略掉条件变量里的场景因素$\mathbf{c}$。}为$\lambda_i$在整个轨迹序列空间内的条
件概率分布，因此我们采用基于概率分布的散度（即Hellinger距离）对模型的距离进行衡量。
给定具体的参与轨迹序列$\mathbf{O}_{1:T}$，产生此观测序列的最可能隐藏状态序列为：
\begin{equation}
  \mathbf{S}_m \defeq \argmax_{\mathbf{S}}
  P(\mathbf{O}|\mathbf{S},\lambda_i)P(\mathbf{S}|\lambda_i)
\end{equation}
因此轨迹序列模型的分布可以表示为最优隐藏状态序列的分布，即
\begin{equation}
  f(\lambda_i)=P(\mathbf{O},\mathbf{S}_m|\lambda_i)
\end{equation}
换句话说，最优隐藏状态序列以最大的概率产生我们观测到的用户参与轨迹序列。对于模
型$\lambda_i$和$\lambda_j$，他们的距离$H$可以通过对应概率分布的距离进行衡量，即
\begin{equation} \label{eq:modelDist}
  H^2(f(\lambda_i), f(\lambda_j))=2\int
  [\sqrt{f(\lambda_i)}-\sqrt{f(\lambda_j)}]^2 d\mathbf{O}.
\end{equation}

\ref{eq:modelDist}式的积分限为整个可观测到的轨迹序列空间。在现实中这是难以满足的，
因为我们无法在给定的模型参数空间里，对所有可能出现的轨迹序列进行穷举。大数定理告
诉我们，一种可行的替代方案是采用蒙特卡罗（Monte Carlo）采样，从完整的搜索空间里以
等概率获得一份较小的样本集（$\sum_i T_i \to \infty$），然后进行距离计算。由于我们
无法获得模型参数的先验约束，因此导致这样的方法需要进行大量的采样和高密度的计算才
能获得趋近于$n^{-1/2}$的误差。

本研究中，我们提出一种快速算法获得模型距离的近似解。该算法基于的假设为，\emph{轨
  迹序列的所有观测以较高的概率分布在我们所观测到的样本周围}。基于此假设我们便只需
要在优先的观测集上采用蒙特卡罗采样，从而缩小了积分的样本数目$S_N$:
\begin{equation}
  H_{ij} = \sqrt{2\int_{S_N}
    [\sqrt{f(\lambda_i)}-\sqrt{f(\lambda_j)}]^2 d\mathbf{O}}
\end{equation}
这一假设的合理性在于，实际生活中，用户在相似网络环境和场景下所表现出来的行为具有
较高的同质性。随着蒙特卡罗采样数目$N$的增加，模型之间的距离$H_{ij}$将趋于一定稳定
值。后续的数据分析实验显示较少的样本数即可产生稳定的模型距离估值。最后，我们采用
层级聚类（Hierarchical Clustering）算法\supercite{kaufman_finding_2005}对模型进行
聚类，从而达到对用户参与轨迹聚类的目的。

\subsection{数据分析及验证}

我们结合WIFI-T和WIFI-M数据集对用户的参与行为建模进行验证，单个观测值包含一个参与
会话的行为特征$\mathbf{O}_b = \{D_e, f_v, r_{int} \}$，应用质量特征$\mathbf{O}_p
= \{d_{\mathcal{A}}, w_{\mathcal{A}}, b_{\mathcal{A}}\}$，以及场景特
征$\mathbf{O}_c = \{App, PR, ToD, ToW\}$。图\ref{fig:engEntropy}左侧首先展示了两
个随机用户的应用和地点访问时间分布，右侧展示了所有用户的特征熵分布，其中点画线表
示随机情况下的特征熵；可以看出所示特征（尤其是应用和地点偏好）均原理随机行为，从
而表明用户在网络和物理空间的行为都具有较强的规律性。

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{chap5/engage-macro-entropy}
  \bicaption[fig:engEntropy]{不同用户的特征分布示例及全体用户的熵分布}{不同用户的
    特征分布示例及全体用户的熵分布}{Fig}{The distributions of user behavioral
    features and the feature entropy.}
\end{figure}

为了获得误差较小的用户行为数据，我们选择了在一周内平均产生20个参与会话（序列观测
点）的用户。图\ref{fig:engHmmModelEstimate}展示了对于用户U39856的模型选择参数及对
应的隐状态时间序列；可以看出对于该用户，在模型拟合度保持不变的情况下，$AIC_c$对复
杂的模型进行了惩罚，最终选择平衡了模型拟合度和复杂度的$N=4$个隐状态。
图\ref{fig:engHmmModelEstimate}B表明该用户的参与状态主要停留在状
态1和2（即$p_0=0.3$时的显著状态），并以较小的概率转换到状态3和4。为了分析用户在不
同隐状态下的参与行为特征差异，我们在图\ref{fig:engHmmModelEstimate2}中给出了具有
不同状态数的两位用户的特征分布；可以看出，对于用户U39856，感知动作延时和等待时间
在显著状态1和2上的方差和非显著状态3和4相比较小，这表明非显著状态代表了用户参与过
程中的异常行为。对于其余的四个特征，显著状态2比状态1的取值较小且较为集中，例如状
态2的参与会话时长中值为27.5分钟，而状态1为13.2分钟。而用户U39874的显著状态在相应
特征维度上的分布差异较小。从以上观测可以得出两点结论：一是用户的参与轨迹序列通常
受数目较少的隐状态支配着，即以较大的概率停留在这些少数状态上；二是尽管行为特征的
分布有所差异，但是个体的隐状态分别对应着较窄的特征范围，即每个隐状态捕捉了特定的
参与行为模式。

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[Model selection]{
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{chap5/hmm-model-selection-39856}}
  \subfigure[Engaging state dynamics]{
    \includegraphics[width=0.41\linewidth]{chap5/hmm-model-optimal-states-ts-39856}}
  \bicaption[fig:engHmmModelEstimate]{用户参与行为的模型选择及隐状态时间序列}{用
    户参与行为的模型选择及隐状态时间序列}{Fig}{Illustration of model selection
    and series of hidden state (U39856).}
\end{figure}

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[U39856]{
    \includegraphics[width=0.47\linewidth]{chap5/hmm-model-optimal-features-39856}}
  \subfigure[U39874]{
    \includegraphics[width=0.47\linewidth]{chap5/hmm-model-optimal-features-39874}}
  \bicaption[fig:engHmmModelEstimate2]{用户参与行为的不同隐状态及对应特征分
    布}{用户参与行为的不同隐状态及对应特征分布}{Fig}{Illustration of feature
    distributions across behavioral features for different users.}
\end{figure}

接下来，我们利用模型聚类的方法对群体的参与行为进行分析。
图\ref{fig:engHmmClusterDist}A首先展示了提出的快速近似算法的$H_{ij}$计算；随着蒙
特卡罗采样数$N$的增大，用户U39856和U39874的相似距离在$N=100$附近开始收敛，
且$H_{ij}$约为0.065，此时平均观测数为
\begin{equation}
  \bar{T}*100 \sim 2^{12} \quad (\bar{T}=50.87)
\end{equation}
这与Dugad等\supercite{dugad_tutorial_1996}的观测一致，即当观测值增加
到$2^{10}\sim 2^{12}$量级时，隐马尔可夫模型的距离收敛于一个稳定值。由于$N=100$的
采样标准对数据集中的其他用户同样适用，因此本研究中采用此标准进行聚类分析。
图\ref{fig:engHmmClusterDist}B$\sim$D给出了聚类分析的结果，可以看出，无论从簇内距
离还是簇间距离分析，用户的参与轨迹序列都呈现出明显的聚集性。通过手动调节簇数
目2$\sim$8，我们最终选取分类效果较为显著的$k=2$，同时Shepard图（
图\ref{fig:engHmmClusterDist}D）也以较高的相关系数$r_s=0.677$支持了我们的聚类结
果。

%% model clustering
\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{chap5/hmm-model-cluster-distance}
  \bicaption[fig:engHmmClusterDist]{模型距离的快速近似计算以及基于模型的参与轨迹
    聚类示例}{模型距离的快速近似计算以及基于模型的参与轨迹聚类示例}{Fig}{The
    illustration of distance calculation and model-based clustering.}
\end{figure}

这种聚集性表明移动网络中的用户参与行为具有潜在的模式。为了了解产生这些模式的根本
原因，我们研究了不同聚类簇下的参与行为特征分布。如图\ref{fig:clusterAnalysis}A所
示，我们发现聚类簇在单一特征上的分布无明显差别。接下来我们分析了行为和应用质量特
征的相关性随着聚类簇不同而发生的变化（例如图\ref{fig:clusterAnalysis}B），同样未
发现明显的证据表明聚类簇的形成是由于相关性强弱导致的。

%% cluster analysis
\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[访问频率]{\includegraphics[width=2in]{chap5/hmm-cluster-vf-ecdf}}
  \subfigure[相关系数]{\includegraphics[width=2in]{chap5/hmm-cluster-cor-vf-adur}}
  \subfigure[会话时长]{\includegraphics[width=2in]{chap5/hmm-cluster-ps-vf-sdur}}
  \bicaption[fig:clusterAnalysis]{不同聚类簇中的用户参与行为特征分析}{不同聚类簇
    中的用户参与行为特征分析}{Fig}{Investigation of trajectory clusters with
    the distribution of behavioural metrics in different clusters.}
\end{figure}

从显著状态的角度分析，我们以$p_0=0.3$为阈值解析出不同用户的显著状态，并研究了不同
显著状态下的参与行为特征分布。由图\ref{fig:clusterAnalysis}C可以看出，用户的参与
行为主要集中在两种模式之下，即较长的参与会话时长和较小的访问频率，如PS2状态，以及
较短的会话时长和较大的访问频率，如PS1状态。这意味着\emph{显著状态不仅在时间维度上
  表现了用户的行为模式，也在群体粒度上揭示了用户行为的共性}。为了检验我们的这一结
论，我们展示了不同聚类簇和显著状态下的行为特征分布。如
图\ref{fig:engHMMClustersPS}所示，由于其他特征的分布类似，我们仅展示了访问频率特
征；可以看出不同簇内显著状态下的行为特征表现出较大的差异，且同一个簇内的群体参与
行为在不同特征维度上具有较强的一致性。具体而言，访问频次和感知等待时间特征对在
簇1中表现出不同的趋势，但是在簇2中较为一致。综上所述，显著状态包含了用户参与行为
的模式信息，且通过聚类的方法揭示了群体参与行为的规律。不同聚类簇的分布和性质有助
于网络运营者开发出更加个性化的网络服务和盈利策略。从网络诊断的角度讲，通过识别显
著状态以外的其他参与行为状态，从而获得一种被动获取用户体验状态的新途径。

%% Principle states of clusters
\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{chap5/hmm-cluster-c1-vs-c2.pdf}
  \bicaption[fig:engHMMClustersPS]{不同聚类簇和显著状态下的参与行为特征分布}{不
    同聚类簇和显著状态下的参与行为特征分布}{Fig}{Demonstration of the
    interaction between principle engaging states of different clusters.}
\end{figure}

\section{本章小结}

用户在网络空间的参与行为是人类时空行为的一个重要方面。本章从被动测量和量化的角度
出发，对移动网络参与行为的时空模式、关联关系、以及行为模型进行了系统化的研究。在
我们的分析当中存在一条潜在的假设，即移动用户无论是在有意识还是无意识情况下，用户
的参与行为会根据所在的场景和当前的应用质量进行适配。由于我们采用被动的研究方法，
且实际中很难对影响用户行为的所有因素进行研究，因此未能对上述假设进行全面的验证，
例如，对于用户参与服务是的心理状态或健康状况。这也启发我们在未来的分析中，为了获
得对用户参与行为更精确的测量，可以在小范围实验中采用被动和主动测量结合的方法，同
时包括其他的辅助方式对用户的主观因素进行测量，以完善模型对用户参与行为的描述能
力。

尽管如此，该研究中对于用户参与行为规律的洞察和发现，在实际中有着广泛的应用。所提
出的参与行为模型，为网络仿真中的流量生成、以及移动操作系统中的用户体验感知与优化
提供了直接便利。由于该模型中包含了用户参与行为和应用质量之间的依赖信息，因此有助
于开发出客观的移动体验量化标准。虽然本研究中的数据采集自WiFi网络，但是其中的移动
流量模型、结构相关分析方法、以及参与轨迹序列建模等具有一般性，能够方便地迁移
到3G和LTE网络当中，进行大规模的测量和研究。
